<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" >
  <generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator>
  <link href="http://localhost:4000/author/TrafalgarRicardoLu/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" />
  <updated>2020-06-23T22:17:54+08:00</updated>
  <id>http://localhost:4000/author/TrafalgarRicardoLu/feed.xml</id>

  
  
  

  
    <title type="html">Ghost | </title>
  

  
    <subtitle>The professional publishing platform</subtitle>
  

  

  
    
      
    
  

  
  

  
    <entry>
      <title type="html">我的2019</title>
      <link href="http://localhost:4000/%E6%88%91%E7%9A%842019" rel="alternate" type="text/html" title="我的2019" />
      <published>2020-02-04T18:18:00+08:00</published>
      <updated>2020-02-04T18:18:00+08:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/%E6%88%91%E7%9A%842019</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E6%88%91%E7%9A%842019">&lt;h1 id=&quot;我的2019&quot;&gt;我的2019&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;​		2019悄然而过，过去的一年，大大小小事情许多，而站在2020回望，似乎除了考研，与我有关的，实在不多。适逢武汉病毒肆虐，诸事皆歇，得空搭起博客，也算整理千万思绪，展望一下迷茫的未来。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;考研&quot;&gt;考研&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;​		考研的复习始于面试受挫，这么说恐怕不对，因为真正的面试都还没开始。看着牛客网上的面经，拿到大厂offer的几乎都是985或是211的硕士，面试内容虽然说不上多么深入，无非是老生常谈的那几本书，那几个知识点，但是我以项目经验来说，实在是没有能拿得出手的的东西。再以本科杭电的身份自处，两相比较，最终还是选择的考研。现在回头想想，哪里会有公司要求一个大三的学生有光鲜亮丽的实际项目？但是话又说回来，现在无论是BAT还是公职单位，没有硕士的文凭，上升空间实在是小之又小，几乎埋下了35岁被清理的引子，当然强的不像话的我们另说，比说ACM队里，阿里，微软，保研浙大，实在不是能同台竞技的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;​		复习过程乏善可陈，大约与996无异。早上八点半起床，九点到图书馆，中午十一点半去吃饭，小睡一会，下午一点半去图书馆，呆到五点钟，吃完晚饭，得空去寝室休息，等到六点十分，出门，到图书馆坐到九点或九点半，回寝。平心而论，我的复习时间不算长，但效率要比绝大多数人强上不少，几乎不停笔，算是复习卓有成效，可惜天不如人愿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;​		值得一提的，是九月中旬考研报名。在浙大和中科大犹豫不决。本来是首选浙大计算机，但是，实在是太难了。清北的计算机自主命题，严格控制分数线，所以公认最难，但是浙大的分数线之高令人发指，我个人觉得难度几乎与清北齐平。中科大软院招人多，分数低，但是没导师，认可度没浙大高，虽然难度比浙大低一档，但是考上后的加成也要低一档。马克思说要结合实际，具体问题具体分析，还是得看自身情况呀。1.上浙大可以说只有一层把握，考不上研究生过去一年的努力等于白费。2.我准备的方向是后端，做中间件或者分布式，这些学习资源非常丰富，完全可以自学。3.没导师确实少了很多帮助，但另一方面，没了导师可以说未来所有时间都是自己的。想做什么方向，想怎么安排生活自主权都在自己手里，或许更适合我。4.科软再菜也是C9呀，虽然比浙大菜，但是比杭电强呀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;​		然而，一切都终结于2019年12月22号上午。数学，我最有自信的一科，炸了，血炸。考到一半的时候，我慌了，犯了大忌，尽力想冷静下来却办不到，那一刻，我的考研就结束了。无论我其他三门怎么发挥，恐怕也难以挽回这科的劣势，甚至于单科线都很难过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;​		刚刚查了文件，大概还有十天出分，希望渺茫，虽然一路走来早已做好了最坏的打算，但八个月的努力白费总归是意难平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;​		只能是尽人事，听天命。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;创新实践&quot;&gt;创新实践&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;​		这门课实在是麻烦。但总归学到一些东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;​		大学所谓的teamwork实是solo-teamwork，大学四年，除了一门课的teamwork划水划过去，其他的我几乎都干了70%以上的事。有趣的是，我那一次的划水竟然被大佬喷了，虽然能体会那位大佬的干了90%的活的心情，可是当时我等了一个半个小时的消息，你不回我，我只能去睡觉了呀。言归正传，这次teamwork我干的活大概也在90%左右，10次ppt，8篇paper的资料，实验重现几乎一力完成，但是回报大致相同。大学里，同学间，师生间大多留点情面，但是毕业了，遇到这种事却不能马马虎虎。这就要说到展现自我的能力了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;​		以前总认为闷声发大财，是金子总会发光的。但现在看来，发大财的时候肯定是不能到处讲的，免得遭人嫉妒，后者则是所谓怀才不遇的人的自我安慰。到了大学，终于明白信息不对称随处都在，尤其是到了求职的时候。你说你厉害，我怎么信你？总是要拿出一些东西来证明的。挑战杯之类的比赛水吗？水，真的水。但是你没有ACM的奖杯就算了，但这个也没有，那个也没有，我很难办呀。简历里什么都没，怎么让人相信呢？水平高，要展现出来，多参加比赛，拿个小奖，奖不是奖励，是证明，证明你的能力高于同龄人。同理，以后团队工作，要让上级看到自己的工作量，不然别人就要以为你是混日子的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;​		再有就是看论文的能力，以前看到全英文，很容易自我怀疑。但是这么多论文看下来，终于养成了看论文的能力，现在总算能拿到论文不慌，知道重点在哪些段落，哪些细节需要注意，把论文从头到尾看完，还能再做一个报告。这个能力我以后应该是要受用无穷的。但是，前几天找的分布式存储的论文还一个字没看呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;​		还有一个不足，就是表达能力。做汇报的时候，往往会觉得力不从心，懂得说不好，表达不出来，不能很自如的讲话思考。以前看演讲，觉得这个不行那个不行，没想到最不行的是我自己。追根溯源，是两点，1.本身对报告的内容不够熟悉，细节掌握的不够充分，没有一个清晰的思路。2.演讲能力的不足，这个不仅仅是需要锻炼，最好有稿子，最不济要有一个大纲，然后要提前准备，反复练习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;​		千言万语，这门课终于结束了，天知道有多push。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gsoc&quot;&gt;GSoC&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;​		申请两次，被拒两次。那感觉就像是精心准备的表白，被女神无情拒绝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;​		第一次，那时的我实在是too young too naive。我单以为只有我一个人申请就只能给我，没想到还能谁都不给。小组织的小项目，更新下API而已，哪里有什么难度。可惜当时无知，proposal写得跟官话一样，满口空话，实际项目相关压根没写，怕是换了我自己也是要拒绝的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;​		第二次，那可真是大项目呀，阿里的RPC框架Dubbo，要是能给它贡献代码，BAT躺着也能进去了，可惜天不如人愿。一开始的项目是加一个Consul实现的register，虽然有难度，可是说不上完成不了，花点时间怎么也能写出来。整了大半个月，proposal都快写完了，结果说社区里有人实现了，当时真的傻了。硬着头皮换了项目，用gRPC做RPC的第三方协议，看着很合理，写起来完全的另一回事。gRPC的API和dubbo的思路完全不同，最后还得得回到Netty上，我真没研究过Netty。也知道多半是申不上的，但还是磕磕绊绊交了proposal。当然，没过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;​		话虽如此，但还是学到不少东西的。会用Mailing List了，看得懂Apache的issue管理了，能写英文邮件了（直接导致我英文邮件写得比中文顺）。重要的是两点，1.不怕所谓的开源社区和开源项目。其本质就是一帮在世界各地的人，给同一个项目写代码，想参加进来的前提是把与自己相关的代码看懂。2.敢去看大型项目的源码，尝试去理解其用意。之前从没有真正地看过这些项目的代码，但这两次是实实在在地去阅读代码，将其个部分联系起来，并在本地调试。这是程序员进阶的必要技能，这次算是点了一级，来日方长，慢慢升级吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;​		这三件事算得上我去年最重要的事，都不算圆满，但多少能从中学到一些经验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;​		但愿今年，健康平安，劳有所得。&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Trafalgar Ricardo Lu</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="essay" />
      

      
        <summary type="html">2019悄然而过，过去的一年，大大小小事情许多，而站在2020回望，似乎除了考研，与我有关的，实在不多。适逢武汉病毒肆虐，诸事皆歇，得空搭起博客，也算整理千万思绪，展望一下迷茫的未来。</summary>
      

      
      
    </entry>
  
</feed>
